**張寶華**（\[1\]）\[2\]，曾改名**張洺華**\[3\]，籍貫[上海](../Page/上海.md "wikilink")，出生于[香港](../Page/香港.md "wikilink")，曾任電視新聞記者，因樣貌標緻，被称为“新聞之花”、“寶娃娃”。現为一介傳媒CEO，曾任上市公司管理層、電台節目主持人及專欄作家。访问过许多名人，包括[江澤民](../Page/江澤民.md "wikilink")、[金庸](../Page/金庸.md "wikilink")、[羅傑承](../Page/羅傑承.md "wikilink")、[劉德華](../Page/劉德華.md "wikilink")、[鄭秀文](../Page/鄭秀文.md "wikilink")、[黎智英](../Page/黎智英.md "wikilink")、[唐英年](../Page/唐英年.md "wikilink")、[梁振英](../Page/梁振英.md "wikilink")、[陳可辛](../Page/陳可辛.md "wikilink")、[王維基等](../Page/王維基.md "wikilink")。曾為[信報](../Page/信報財經新聞.md "wikilink")、[經濟日報](../Page/經濟日報.md "wikilink")、[蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")、[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")、[東周刊及](../Page/東周刊.md "wikilink")[明報等多份報章雜誌撰寫專欄](../Page/明報.md "wikilink")，亦有多部著述。現時是[香港足球總會市務及傳訊委員會成員](../Page/香港足球總會.md "wikilink")\[4\]。

## 個人簡歷

張寶華小學畢業於[聖公會聖米迦勒小學](../Page/聖公會聖米迦勒小學.md "wikilink")，中學畢業於[聖馬可中學](../Page/聖馬可中學.md "wikilink")。\[5\]1995年畢業於[香港中文大學新聞及傳播學院](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。畢業後曾在[無綫電視](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[新聞及資訊部當實習記者](../Page/無綫新聞.md "wikilink")，後轉職[南華早報](../Page/南華早報.md "wikilink")，任政治版记者。\[6\]

1998年加入[有線電視](../Page/香港有線電視.md "wikilink")[新聞部](../Page/有線新聞.md "wikilink")，至2005年期间任中国组高级记者，專責報道兩岸政治新聞。\[7\]

2000年10月27日，[董建華赴北京述職時](../Page/董建華.md "wikilink")，張寶華反複追問當時的國家主席[江澤民是否](../Page/江澤民.md "wikilink")「欽點」董建華連任[香港特別行政區行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")，江澤民大發雷霆，並公開以「too
simple，sometimes
naive.」(“太簡單，有時很幼稚”，即“很傻很天真”的較早版本)斥責，使她名噪一時。詳見[下文](../Page/#与膜蛤文化的关系.md "wikilink")。

她曾任[香港記者協會執行幹事及](../Page/香港記者協會.md "wikilink")[香港大學校外進修學院新聞系講師](../Page/香港大學.md "wikilink")。

2003年獲香港中文大學新聞學院頒發「傑出表現獎」。

2005年獲選為[路透社基金會研究學人](../Page/路透社.md "wikilink")。同年10月，考獲「志奮領留英獎學金」，赴[英國](../Page/英國.md "wikilink")[牛津大學進修新聞](../Page/牛津大學.md "wikilink")，一年後回港。

2007年6月1日起，張寶華成為[豐德麗控股有限公司的高級副總裁](../Page/豐德麗控股有限公司.md "wikilink")，專注業務發展。

2008年[汶川大地震發生後](../Page/汶川大地震.md "wikilink")，張寶華跟[劉德華分別當上](../Page/劉德華.md "wikilink")[演藝界512關愛行動的發言人跟召集人](../Page/演藝界512關愛行動.md "wikilink")，為災民籌款；其後有關工作轉交[香港神學院負責](../Page/香港神學院.md "wikilink")。\[8\]

2009年3月，正當香港[豬流感及經濟低迷時](../Page/豬流感.md "wikilink")，張寶華推出香港首個免費正版電影網站goyeah.com，網站的收入來源主要是靠[網上廣告](../Page/網上廣告.md "wikilink")。當時她跟傳媒說，香港的內容商走得太慢，給盜版商盜取了接近八成正收入，所以goyeah.com是一個自救的運動\[9\]。

2013年，張寶華任[寰亞傳媒集團高級副總裁](../Page/寰亞傳媒集團.md "wikilink")。

2013年8月14日，張寶華接受[陳志全的網台節目](../Page/陳志全.md "wikilink")《慢談風月》訪問，談到為何與[蔡子強交惡](../Page/蔡子強.md "wikilink")？\[10\]

2015年張寶華成立奖学金，每年資助一名香港在職記者到牛津升學，接受「路透社新聞研究中心」提供的專業新聞培訓，并希望獎學金日後能擴展到中國大陸。獎學金運作兩年，分別資助了一名明報、一名蘋果日報記者及一名南華早報記者到牛津大學升學\[11\]。

2015年9月，張寶華正式擔任[香港中文大學新聞及傳播學院講師](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，並於2016年7月把學程結合出版了《BRAND
U》，並打入了[誠品書店的暢銷書榜](../Page/誠品書店.md "wikilink")。

2015年5月11日，張寶華於[信報撰文支持通過](../Page/信報.md "wikilink")[政改方案](../Page/2016年及2017年香港政治制度改革.md "wikilink")\[12\]。

2015年8月，張寶華開始擔任[香港數碼電台時事節目主持](../Page/香港數碼電台.md "wikilink")，并主持[清談節目](../Page/清談節目.md "wikilink")《最好的時光》。

2016年11月，張寶華舉行第一個個人油畫展，名為「色繪.女人世界」一眾名人嘉賓出席，畫展一共籌得25萬元，全數捐給慈善機構「惜食堂」。

## 逸事

2010年4月，張寶華發表網誌，回應[梁家權](../Page/梁家權.md "wikilink")《[蔡子強不壞](../Page/蔡子強.md "wikilink")》一文\[13\]，她指出「那位講師曾經是我的朋友」，「那位講師沒人愛，不是他壞，而是他小家氣。」\[14\]

2013年8月14日，張寶華接受陳志全的網台節目《慢談風月》訪問，談到愛情生活，同時解釋為何與[蔡子強交惡](../Page/蔡子強.md "wikilink")。\[15\]

## 与膜蛤文化的关系

2000年10月27日，[香港行政長官](../Page/香港行政長官.md "wikilink")[董建華赴](../Page/董建華.md "wikilink")[北京述職時](../Page/北京.md "wikilink")，張寶華询问[中共總書記](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[江澤民是否支持董建华连任](../Page/江澤民.md "wikilink")[特首](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")，在获得肯定的回答后继续追问江的表态是否有“钦定”的意味。江泽民不悅，并大声斥责張寶華“跑得比西方記者還快”、“问的问题
[too simple，sometimes naive.](../Page/q:江泽民.md "wikilink")
(太簡單，有時很幼稚)”，成为张宝华记者生涯中的一个重要事件。\[16\]

伴随2014年前後兴起的[膜蛤文化](../Page/膜蛤文化.md "wikilink")，张宝华因为这段流传于互联网的视频再次成为大陆网络热点，张江两人的对话被网民大量引用、调侃。张宝华于2010年开通的[新浪微博也随之获得了大量关注](../Page/新浪微博.md "wikilink")，并被称为“蛤丝”（意为江泽民的粉丝）口中的“[教主](../Page/教主.md "wikilink")”。2016年1月，张宝华因參加活動到[成都](../Page/成都市.md "wikilink")\[17\]，事先於微博召集粉絲聚會\[18\]，最終超過100人參加，其中大部分為“蛤丝”\[19\]，參加者甚至遠自日本而來。对于张宝华所发布的跑步照或自拍照等，“蛤丝”常以“跑得快”、“too
young”、“是[彭定康说的](../Page/彭定康.md "wikilink")”等来源于上述采访视频的固定句式予以回覆。

2017年11月，張寶華在重慶市舉行"brand u"簽名會，超過50位大學生參加。

## 主持節目

  - 《香港故事》
  - 《[神州穿梭](../Page/神州穿梭.md "wikilink")》
  - 《對人對話張洺華》 （逢星期六上午09:00，[香港電台第二台](../Page/香港電台第二台.md "wikilink")）
  - 《[政壇新秀訓練班](../Page/政壇新秀訓練班.md "wikilink")》
    （逢星期六上午10:00，[香港電台第二台](../Page/香港電台第二台.md "wikilink")）
  - 《人物風流》
  - 《周日不講理》（逢星期日上午11:30，[有線財經資訊台](../Page/有線財經資訊台.md "wikilink")，與多位名人輪流主持）
  - 《DBC主場》星期四5-7PM, 拍檔謝志峰
  - 《最好的時光》星期日1-2PM

## 出版著作

|                   |            |            |                     |
| ----------------- | ---------- | ---------- | ------------------- |
| 新聞背後              | 2003年1月7日  | 博益出版集團有限公司 | ISBN 9621786452     |
| 兩岸追蹤              | 2004年1月7日  | 博益出版集團有限公司 | ISBN 9621788056     |
| 生命中該有的 - 張寶華談人物專訪 | 2006年12月7日 | 香港教育圖書公司   | ISBN 9789882002234  |
| 走看東‧西——在牛津的文化筆記   | 2007年6月7日  | 香港教育圖書公司   | ISBN 9789882002401  |
| 生命中該有的（第二版）       | 2009年7月10日 | 香港教育圖書公司   | ISBN 9789882003002  |
| 失眠書店              | 2014年7月    | 皇冠出版社      | ISBN 9789882163386  |
| Brand U：打造成功個人品牌  | 2016年7月    | 經濟日報出版社    | ISBN 9789626788981  |
| 死神教父              | 2019年2月    | 天地圖書出版社    | ISBN 97898885478401 |

其中，张宝华将《走看東·西——在牛津的文化筆記》及《生命中該有的——張寶華談人物專訪》的版稅收益全數捐贈给了「[無國界醫生](../Page/無國界醫生.md "wikilink")」或「[救世軍中國兒童助學發展計劃](../Page/救世軍中國兒童助學發展計劃.md "wikilink")」\[20\]。

## 資料來源

\<reference
20：八方人物：張寶華畫女人走出情緒底谷/\>https://hk.news.appledaily.com/local/daily/article/20161011/19797367

## 外部連結

<li>

</li>

<li>

</li>

  -
  - [在這一天裡......](https://cheungpowah.blogspot.com) 「張寶華」個人網誌

  - [「江澤民怒斥张宝华」完整版（YouTube）](https://www.youtube.com/watch?v=lBOwxXxesBo#t=0h0m0s)

[Category:前有線新聞報導員](../Category/前有線新聞報導員.md "wikilink")
[Category:香港女性作家](../Category/香港女性作家.md "wikilink")
[Category:香港記者](../Category/香港記者.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[張](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Z](../Category/上海人.md "wikilink")
[P](../Category/張姓.md "wikilink")
[Category:香港電台主持人](../Category/香港電台主持人.md "wikilink")
[Category:香港大專院校教師](../Category/香港大專院校教師.md "wikilink")
[Category:聖馬可中學校友](../Category/聖馬可中學校友.md "wikilink")
[Category:中国大陆网络红人](../Category/中国大陆网络红人.md "wikilink")

1.

2.  [十六年前那次採訪，讓她成了「膜蛤教主」｜大陸｜端傳媒](https://theinitium.com/article/20160817-mainland-sharoncheung/)

3.

4.  [香港足總網頁](http://www.hkfa.com/ch/load_page/5/)  香港足總網頁

5.

6.

7.

8.
9.  [張寶華：娛樂人行得太慢](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20090421/12663336)

10.

11. [牛津「獅子山精神獎學金」 張寶華資助港記者深造](http://www.am730.com.hk/article-263345)

12. [張寶華支持袋住先　「變，好過不變」](http://www.post852.com/%E5%BC%B5%E5%AF%B6%E8%8F%AF%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%A2%8B%E4%BD%8F%E5%85%88%E3%80%80%E3%80%8C%E8%AE%8A%EF%BC%8C%E5%A5%BD%E9%81%8E%E4%B8%8D%E8%AE%8A%E3%80%8D/)

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.